%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage[
    a5paper,
    margin=10mm,
    ]{geometry}

\begin{document}

\section{Multiplication d'un vecteur par un réel}

\begin{definition*}~
  \begin{itemize}[$\bullet$]
  \item Soit $\vecteur{u}$ un réel non nul, et $k$ un nombre réel non nul. Alors le vecteur $k\vecteur{u}$ est un vecteur :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
  \item de même direction que $\vecteur{u}$ ;
  \item de même sens que $\vecteur{u}$ si \blanc{$k>0$}, et de sens opposé si \blanc{$k<0$} ;
  \item de norme égale à : \blanc{$\abs{k}\times\norme{u}$}.
  \end{itemize}
  \item Pour tout nombre réel $k$, pour tout vecteur $\vecteur{u}$, on a :
  \[0\vecteur{u}=k\vecteur{0}=\blanc{\vecteur{0}}\]
  \end{itemize}
\end{definition*}

\begin{notation*}
Pour tout vecteur $\vecteur{u}$, pour tout nombre $k$ non nul, on note :
\begin{itemize}[$\bullet$]
\item $\frac{\vecteur{u}}{k}=\blanc{\frac{1}{k}\vecteur{u}}$ ;
\item $-\vecteur{u}=\blanc{-1\times\vecteur{u}}$,
\end{itemize}
\end{notation*}

\begin{propriete*}~
Soit $\vecteur{u}\coord{x}{y}$ un vecteur dans le plan muni d'un repère, et $k$ un nombre réel. Alors les coordonnées du vecteur $k\vecteur{u}$ sont :\[\blanc{\coord{kx}{ky}}\]
\end{propriete*}

\begin{exemple}
Dans un repère orthonormé, on considère $\vecteur{u}\coord{2}{-1}$ et $\vecteur{v}\coord{-3}{4}$.
\begin{enumerate}
\item Tracer un représentant des vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$.
\item Tracer un représentant des vecteurs :
\begin{enumerate*}
\item $\vecteur{a}=-2\vecteur{u}$ ;
\item $\vecteur{b}=0,5\vecteur{v}$.
\end{enumerate*}
\item Sans les tracer, calculer la norme de :

\begin{enumerate*}
\item $\vecteur{v}$ ;
\item $\vecteur{c}=2\vecteur{v}$ ;
\item $\vecteur{d}=-4\vecteur{v}$ ;
\item $\vecteur{e}=0\vecteur{v}$.
\end{enumerate*}
\item Sans les tracer, déterminer les coordonnées de :

\begin{enumerate*}
\item $\vecteur{f}=7\vecteur{u}$ ;
\item $\vecteur{g}=\frac{\vecteur{v}}{2}$ ;
\item $\vecteur{h}=0\vecteur{u}$ ;
\item $\vecteur{k}=2\vecteur{u}-\vecteur{v}$.
\end{enumerate*}
\end{enumerate}
\end{exemple}


\end{document}
